\subsection{Порядок выполнения работы}
\begin{enumerate}
    \itemНа компьютере с многоядерным процессором установить Unix-подобную операционную систему и компилятор GCC версии не ниже 9.x. При невозможности установить Unix-подобную операционную систему или отсутствии компьютера с многоядерным процессором можно выполнять лабораторную работу на виртуальной машине. Минимальное число ядер при использовании виртуальной машины -- два. Важным условием является отключение гипертрединга, для того, чтобы выполнить честные замеры времени. 
    
    \item На языке Cи написать консольную программу lab1.c, решающую задачу, указанную в п.~5.5 (см. ниже). В программе нельзя использовать библиотечные функции сортировки, выполнения матричных операций и расчёта статистических величин. В программе нельзя использовать библиотечные функции, отсутствующие в стандартных заголовочных файлах stdio.h, stdlib.h, sys/time.h, math.h. Задача должна решаться 100 раз с разными начальными значениями генератора случайных чисел (ГСЧ). Структура программы примерно следующая:

    \inputminted[fontsize=\footnotesize]{c++}{listings/lab1Example.cpp}

    \itemСкомпилировать написанную программу без использования автоматического распараллеливания с помощью следующей команды: 
    
    \mint[breaklines]{text}{/home/user/gcc -O3 -Wall -Werror -lm -o lab1-seq lab1.c}
    
    \itemСкомпилировать написанную программу, используя встроенное в gcc средство автоматического распараллеливания Graphite, с помощью следующей команды:
    
    \mint[breaklines]{text}{/home/user/gcc -O3 -Wall -Werror -lm -floop-parallelize-all -ftree-parallelize-loops=K lab1.c -o lab1-par-K} 
    
    \noindent(переменной K поочерёдно присвоить хотя бы четыре значения: один, меньше числа физических ядер, равное числу физических ядер и больше числа физических ядер).
    
    \itemВ результате получится одна нераспараллеленная программа и четыре или более распараллеленных.
    \itemЗакрыть все работающие в операционной системе прикладные программы (включая Winamp, uTorrent, браузеры, Telegram и Skype), чтобы они не влияли на результаты последующих экспериментов. При использовании ноутбука \textbf{необходимо иметь постоянное подключение к сети питания} на время проведения эксперимента.
    
    \itemЗапускать файл lab1-seq из командной строки, увеличивая значения N до значения N1, при котором время выполнения превысит 0.01 с. Подобным образом найти значение N=N2, при котором время выполнения превысит 5 с.
    
    \itemИспользуя найденные значения N1 и N2, выполнить следующие эксперименты (для автоматизации проведения экспериментов рекомендуется написать скрипт):
    
    \begin{itemize}
        \itemзапускать lab1-seq для значений \\ $N = {N1, N1 + \Delta, N1 + 2 \Delta, N1 + 3 \Delta, \dots, N2}$ и записывать получающиеся значения времени \code{delta_ms(N)} в функцию \code{seq(N)};
        \itemзапускать lab1-par-K для значений \\ $N = {N1, N1 + \Delta, N1 + 2 \Delta, N1 + 3 \Delta, \dots, N2}$ и записывать получающиеся значения времени \code{delta_ms(N)} в функцию \code{par-K(N)};
        \itemзначение $\Delta$ выбрать так: $\Delta = (N2 - N1) / 10$.
    \end{itemize}
    
    \itemПровести верификацию значения X. Добавить в конец цикла вывод значения X и изменить число экспериментов на 5. Сравнить значения X для распараллеленной программы и нераспараллеленной.
    
    \itemНаписать отчёт о проделанной работе.
    
    \itemПодготовиться к устным вопросам на защите.
    
    \itemНайти вычислительную сложность алгоритма до и после распараллеливания, сравнить полученные результаты.
    
    \item\textbf{Необязательное задание №1 (для получения оценки <<4>> и <<5>>).} Провести аналогичные описанным эксперименты, используя вместо gcc компилятор Solaris Studio (или любой другой на своё усмотрение). При компиляции следует использовать следующие опции для автоматического распараллеливания: 
    \mint[breaklines]{text}{solarisstudio -cc -O3 -xautopar -xloopinfo lab1.c}
    
    \item\textbf{Необязательное задание №2 (для получения оценки <<5>>).} Это задание выполняется только после выполнения предыдущего пункта. Провести аналогичные описанным эксперименты, используя вместо gcc компилятор Intel ICC (или любой другой на своё усмотрение). В ICC следует при компиляции использовать следующие опции для автоматического распараллеливания: 
    \mint[breaklines]{text}{icc -parallel -par-threshold=0 -par-num-threads=K -o lab1-icc-par-K lab1.c}
\end{enumerate}
